\newpage
\section{SuperSafeApp}

Para la segunda parte del Trabajo Práctico desarrollamos la aplicación \emph{SuperSafeApp} que funciona como un Remote Access Tool (RAT), con el objetivo de lograr lo pedido en el enunciado:

\begin{itemize}
\item Obtener contactos (y toda su información)
\item Obtener el registro de llamadas
\item Obtener el registro de llamadas
\item Obtener los mensajes
\item Ubicación del GPS/RED
\item Tomar una foto con la cámara
\item Capturar el audio con el micrófono
\item Enviar mensajes de texto
\item Abrir una URL en el browser
\item Hacer que el teléfono vibre.
\item Descargar un binario dinámicamente y ejecutarlo.
\end{itemize}

Por otra parte, implementamos una nueva aplicación firmada con el mismo par de claves que la utilizada por la aplicación que implementa el RAT, para que puedan comunicarse, y sumar sus capacidades, realizando tareas maliciosas.

Además, SuperSafeApp incluye funcionalidad para actuar como ransomware.

Parar realizar el RAT, el enunciado sugiere ver como ejemplo el código del androrat. Así que buscamos el código en github, pero al verlo rapidamente observamos que tenía cierta complejidad tratar de entender que se estaba haciendo, y decidimos implementar las funcionalidades nosotros mismos, investigando el uso de la funciones provistas por Android parra realizar ciertas acciones como enviar un mensaje desde una aplicación y usando los conocimientos adquiridos durante la materia, lograr la implementación del RAT.

\subsection{Remote Access Tool (RAT)}

A continuación describimos la estructura general de la implementación y funcionamiento.

La idea de un Remote Access Tool es que mediante algún \emph{evento externo} (remoto), la aplicacion pueda escuchar este evento y saber responder al evento, realizando la acción que se requirió remotamente.

En este caso, decidimos hacer que al enviarle un mensaje de texto a un dispositivo que contenga esta aplicación, con nombre del comando a ejecutar en el cuerpo del mensaje, la aplicación se encarga de leer ese mensaje cuando llega, interpretar cual es el comando a ejecutar, y ejecutarlo efectivamente.

Un problema que tuvimos en el uso de los mensajes de texto, además de que requiere permisos especiales, fue la prioridad que le asignabamos al
lector de comandos por mensajes. Esto se puede controlar desde la propia actividad, sin necesitar permisos, con lo cual fue un problema de implementación unicamente. Sin embargo, nos pareció el mejor vector de ataque para este tipo de aplicaciones ya que cualquier celular con
android puede enviar y recibir mensajes de texto, y además podíamos embeber los comandos en texto ruidoso (por ejemplo, texto que simulase ser
una oferta para un automóvil, como suelen recibir seguido muchos usuarios de telefonos celulares) de manera que pasaran más desapercibidos.

Elegimos el mecanismo de SMS puesto que casi todos los otros tienen muchas dificultades a la hora de identificar al teléfono mismo.  SMS no sufre de este problema puesto que con el número alcanza para enviar un mensaje a un telefono en particular. Otras posibilidades para experimentar serían por ejemplo utilizar WebSockets (ya que la mayoría de los celulares android tiene navegadores modernos), \texttt{GETs} por \texttt{HTTP}, etc. Sin embargo, no nos parecieron en su momento opciones adecuadas o que tuvieran una ventaja muy superior a mensajes de texto. Donde si ganan es en el area permisos, ya que nos parece que es mucho más probable que un usuario permita a una aplicación acceder a internet que a sus mensajes de texto, pero hacen ruido facilmente detectable (porque hay muchos pedidos a un sitio web en particular, por ejemplo si usaramos \textit{polling} por \texttt{HTTP}). Además, tienen la ventaja de que pueden recibir comandos mucho más largos (por SMS la longitud es bastante acotada).

Otra opción considerada fue la de los servicios de Push Notifications provistos por Google. Si bien este enfoque tiene un buen compromiso entre longitud y facilidad de ubicar al teléfono, tiene la desventaja de que es necesario registrarse como desarrollador en Google, hacer una cuenta, etc.

Para poder la interpretación y ejecución de comandos, se definió una interfaz {\tt Commandable} que declara cada uno de los métodos que implementa cada una de las funcionalidades del \texttt{RAT}, llamemos a cada una de estas funcionalidades, \emph{comando}. En este caso, el \emph{MainActivity} implementa esta interfaz, es decir, que en el \emph{MainActivity} están todos los métodos que implementan las funcionalidades del \texttt{RAT}.

También hay una interfaz {\tt Command}, que tiene un método {\tt execute}, y hay una clase para cada comando, que implementa esta interfaz.
La idea es que execute se encargue precisamente de ejecutar el comando deseado llamando al método correspondiente dentro del \emph{MainActivity}.

Por otra parte hay una clase llamada {\tt Command Parser}. Esta clase es la encargada de hacer que se ejecute el comando correcto a partir de una determinada acción, más adelante hablamos de esta acción. Para poder lograr esto, tiene definido el conjunto de comandos aceptados. Estos son:

\begin{itemize}
\item {\tt VIBRATE}
\item {\tt CONTACTS}
\item {\tt PHOTO}
\item {\tt RANSOM}
\item {\tt SENDSMS}
\item {\tt CALLLOG}
\item {\tt LOCATION}
\end{itemize}

Y además implementa el método {\tt dispatch} que dado un string que representa a un comando, según este string, crea una instancia de la clase del comando deseado. En caso de que el string recibido no se corresponda con ningún comando conocido se crea un {\tt UnknownCommand}.

Esta estructura del diseño provee notable extensibilidad al \texttt{RAT}. Simplifica mucho la tarea de agregar nuevos comandos para ser procesados.

~\newline

Hasta acá tenemos el funcionamiento de la aplicación una vez recibido y parseado un mensaje de texto que contiene algún comando.
Veamos ahora como hace la aplicación para saber de la llegada de un mensaje de texto y parsearlo.

Para la recepción de comandos utilizamos como punto de llegada un sitio web especial: \url{http://www.tcbpg.com.ar/endpoint.php}. Este sitio concentra la información que obtenemos del usuario. Para poder desambiguar un usuario del otro los distinguimos mediante el \texttt{IMEI} (\textit{International Mobile Equipment Identity}).

Como deseamos aceptar comandos solamente de nuestra aplicación, utilizamos para ello un protocolo de identificación entre la aplicación y el servidor. Por simplicidad, decidimos evitar un protocolo posiblemente complejo de \textit{challenge-response} y utilizamos una autenticación por clave compartida. La clave esta hardcodeada en ambos extremos de la aplicación. El lado del servidor no es un problema, aunque el lado del cliente podría serlo ya que el código de android esta en posesión del mismo. Por simplicidad de la premisa decidimos utilizar este sistema (puesto que de todos modos, fortalecer esta parte del esquema no tiene sentido considerando que la aplicación en si misma necesita muchos permisos para funcionar).

El mecanismo de autenticación utiliza un \texttt{HMAC} de \texttt{SHA-1} basado en el payload considerado como combinación de tipo de comando (\texttt{messageType}), cuerpo del comando (\texttt{messageBody}), imei y un \textit{timestamp}. De esta manera podemos asegurar que un comando vino de nuestra aplicación. El propósito del timestamp es evitar un \textit{replay-attack}, si bien por motivos de tiempo el servidor en este momento no lo utiliza (consideramos que el cambio es trivial, pues consiste en utilizar una \textit{query} de SQL para detectar si ya se uso un comando con ese timestamp).

Para almacenar los datos utilizamos una base de datos MySQL. Los datos son previamente escapeados para evitar injecciones de SQL, para lo cual utilizamos el mecanismo estándar para hacer \textit{queries} de manera segura en PHP 5.3: \texttt{PDO} (\textit{PHP Data Objects}). Utilizar \textit{prepared queries} de \texttt{PDO} asegura que todo dato insertado a la base de datos es higienizado de manera de disminuir el riesgo de un ataque a la base de datos.

Segun el tipo de comando, el sistema toma una acción distinta. A continuación detallamos las acciones programas y como se programaron las mismas.

\subsubsection{Obtener contactos}

La obtención de contactos es sencilla, pero require un permiso especial de acceso a los
datos de contactos del teléfono (\textit{android.permission.READ\_CONTACTS}). Lo que se hace
entonces es usar un \texttt{ContactsContract} que utiliza un \texttt{ContentResolver} para
realizar los pedidos y crear una lista de contactos. Cada contacto esta representado en una
clase en Java que llamamos \texttt{Contact}. Lo que enviamos entonces es la serialización
de la lista de contactos al servidor para su almacenamiento.

\subsubsection{Obtener el registro de llamadas}

El registro de llamadas se obtiene con un mecanismo similar al de obtener contactos, y también
enviamos el registro de llamadas como una cadena de caracteres. Extraemos los siguientes datos
para cada entrada del registro de llamadas:

\begin{itemize}
	\item El tipo de llamada: Perdida, llamada desde el telefono o Recibida.
	\item El numero de telefono (distinto al actual) utilizado.
	\item Fecha de la llamada.
	\item Duración de la llamada en segundos.
\end{itemize}

Para enviar los datos, los serializamos en un string de manera que nos sirva como
cuerpo del mensaje que llega al servidor. El formato es fácil de parsear por lo cual
sería sencillo extraer datos importantes de lo que esta guardado en la base de datos
(en este caso, MySQL del lado del servidor).

\subsubsection{Obtener los mensajes}

Este string, al igual que el String resultado de obtener contactos, es enviado al
servidor y almacenado como esta en la base de datos. Esto permite procesarlos
utilizando otros scripts.

% \subsubsection{Ubicación del GPS/RED}
%Cuando le llega un mensaje al teléfono la app debe escuchar eso (lo hace SMSReceiver). Obtener la ubicación actual del usuario y enviársela al servidor a través de un post.
%
%SMSReceiver funciona como un publish subscribe.
%Crear una clase para obtener la ubicación, tipo LoactionManager, que se suscriba al SMSReceiver, y que implemente los métodos necesarios para ser notificado de la llegada de un mensaje.
%Entonces, cuando llegue un mensaje, la clase locationManager se va enterar y lo que debe hacer es obtener la ubicación, del usuario guardarla, dejar de actualizar la ubicación, y enviar los datos conseguidos al server a través de un post.
%
%Mi locationmanager debe implementar Command. Esto implica que debe implementar el método execute. A la vez debe tener como variable privada un commandable.
%commendable tiene definidos los métodos a usar. Entonces debería agregar en commandable algo como getUserLocation. Y execute llamará a este método, que estará definido en MainActivity.
%
%En el post enviar en un json:
%-número de imei
%-location

\subsubsection{Tomar una foto con la cámara}

Actualmente esta hecho el comando de tomar fotos con la cámara. Dado que nos pareció que
no aportaba demasiado en si, decidimos simplemente tomar la foto y almacenarla. Utilizando
la otra aplicación creada (\textit{LaLlamaQueLlamApp}) puede obtenerse esta foto en vez
de enviarla al servidor cada vez. Enviar una foto es un proceso algo arduo (como vimos en las
dificultades de \emph{LaLlamaQueLlamApp}) y preferimos concentrarnos en otros aspectos de esta
aplicación que correspondían a funcionalidades que deseabamos probar.

Para acceder a esta funcionalidad es necesario declarar el permiso
(\texttt{android.permission.CAMERA}) en el Manifest de Android. Esto nos permite
tomar fotos desde el celular.

Una funcionalidad que si nos interesaba lograr tomarle una foto al usuario sin que este se percatara
de que el telefono lo estaba haciendo. Para ello, pedimos y utilizamos la Camara
sin llamar al Intent de sacar foto (la manera estándar en la que se utiliza la
camara de Android). También utilizamos una superficie no visible para proyectar
el resultado de la cámara (requerimiento para el uso de la cámara mediante la
clase \texttt{android.Camera}). Utilizando un \texttt{CameraCallback} podemos
tomar los bytes tomados de la imágen y guardarlos en la tarjeta SIM, de manera
que pueda utilizarse otra aplicación para robarla.

Una posible mejora sería enviar la imagen, posiblemente como Base 64 (al ser
esto un string permitiría enviarla utilizando la arquitectura ya pensada para
el resto de los comandos). Nos interesaba en particular hacer este proceso
invisible al usuario y dejamos esto que no nos parecía particularmente interesantes
(pues lo habíamos hechos para otros comandos).

\subsubsection{Hacer que el teléfono vibre}

Este comando fue el primero que implementamos ya que sirvió como prueba base de la
funcionalidad del recepción de comandos por SMS. Al enviarse el comando, el telefono
vibra por 5 segundos. Nuevamente, la longitud fue una decisión arbitraria, trivialmente cambiable / parametrizable.

\subsection{Ransomware}

Para implementar el \textit{ransomwarer}, lo que buscabamos era escribir un comando al que pudieramos pasarle un parametro, el archivo
a tomar como rehén. Esto es sencillo ya que la infraestructura que implementamos para los comandos anteriores nos permite soportar esta
funcionalidad de manera sencilla, sin cambios mayores.

Por otro lado, queríamos experimentar con maneras de separar la aplicación para que los distintos componentes necesitaran menos permisos
(y de esta manera fuese más probable que un usuario no se percate de que la aplicación es maliciosa). Con este propósito, buscamos separar
la parte de la aplicación que se dedica a tomar como rehén el archivo del usuario de la aplicación principal \textit{SuperSafeApp}.

Para lograr esto, creamos otra aplicación, \textit{Ransomwarer}. Por motivos de simplicidad y propósito, de la misma manera que para
la \textit{SuperSafeApp}, no hicimos una fachada. Nuestro objetivo con esto era experimentar con maneras de ataque y obtención de
información, y de como enviarla desde la aplicación maliciosa a nuestra posesión.

Si nos intereso, sin embargo, no dar evidencia al usuario de que la aplicación que toma como rehen a un archivo estuviese corriendo. Para
eso lo que programamos para \textit{Ransomwarer} es una aplicación que tiene una fachada (no desarrollada pero que nos sirve para la
prueba de concepto) y un servicio por detrás. El servicio corre todo el tiempo y responde a mensajes con un cierto tipo MIME, que a falta
de mejor nombre decidimos ponerle \textit{ransom/note}. Cuando recibe un mensaje de este tipo, extrae el archivo que indica y luego cifra
el archivo original usando una clave aleatoria, y se deshace del original. De esta manera en el telefono del usuario solo queda el archivo
cifrado como rehén. Posteriormente envia la clave utilizada al servidor, junto con demas datos de identificación, y un SHA1 del archivo
en cuestion.

De acuerdo a la documentaci\'on de Android, cualquier Intent que utilize este tipo de MIME sera recibida por el \textit{Ransomwarer} por lo cual
no hay necesidad de cifrar con la misma clave ambas aplicaciones: El usuario ya accedió a tener un servicio corriendo que responde al tipo de
MIME especial que nosotros utilizamos por lo tanto ya podemos comunicar ambas aplicaciones que tenemos de manera sencilla.

El algoritmo de encripción es AES 256 utilizando CBC (\textit{Cypher Block Chaining}), usando un vector de inicialización \textit{hardcordeado}
y una clave aleatoria. El vector de inicialización es fijo pero facilmente podría cambiarse este esquema para utilizar uno aleatorio (basta con
enviarselo al servidor junto con el resto del pedido). El algoritmo fue elegido porque es rápido, seguro, y de cifrado simétrico (con lo cual
no es necesario realizar un proceso de desencripción más complicado y largo, lo cual también impacta positivamente en la performance puesto que
el algoritmo es rápido y se tiene que aplicar sobre archivos potencialmente muy grandes).

Para lograr enviar todos estos datos utilizando la arquitectura de identificación entre el servidor y el
telefóno, enviamos el comando en el cuerpo del mensaje (\texttt{messageBody}) en formato JSON. Este formato
es muy sencillo, estandar y fácil de desencriptar del lado del servidor, y nos ahorramos tener que proteger
de modificación (mantener la integridad) los otros campos, pues podemos usar el mismo mecanismo.

Una vez enviados estos datos, el servidor los almacena junto con un dinero a pagar, tomado aleatoriamente entre 100 y 5000 (la unidad de cambio se deja abierta). Esto se corresponde con el rescate que el usuario debe pagar para que le devolvamos su archivo.

Una vez enviado y cifrado el archivo, la aplicación avisa que el mismo fue tomado como rehén e indica una página, ubicada en la URL
\url{http://www.tcbpg.com.ar/recovery.php}, donde el usuario puede pagar el monto y recuperar su archivo. Para hacer el rescate, el usuario
indica el \texttt{IMEI} de su telefono, sube el archivo cifrado, el nombre original y el monto que va a pagar. Si paga menos, solo se le indica que pago
menos (de manera de estimular que se sobrepague el rescate, de manera de maximizar nuestras ganancias). Una vez que paga, se le devuelve el
archivo original desencriptado.

El propósito del \texttt{SHA1} que tomamos originalmente es para identificar al archivo. Puesto que el mismo es parte del payload que se envia al
endpoint, y este ya esta protegido por un HMAC, lo podemos enviar asi como esta porque tenemos seguridad de que esta bien. Luego, para evitar
requests espurias (por ejemplo, subir muchas veces un archivo que no existe) además de las protecciones usuales de tamaño de archivo (que son parte de la configuración del servidor de Apache que corre nuestro recuperador), usamos el \texttt{SHA1} para asegurar que sea un rescate genuino.

Una vez rescatado el archivo, borramos la entrada en la base de datos, para evitar ataques usando un mismo archivo repetidamente.

Este es el propósito, adicionalmente, de que sea el cliente el que tenga el archivo cifrado. Ya que de esa manera podemos implementar este sistema de rescate.

Un punto de complicación importante que tuvimos fue lograr que la aplicación en Android (escrita en Java) y el servidor (escrito en PHP) se entendieran desde un punto de vista criptográfico: lograr que usaran el mismo IV, la misma configuración, etc. No fue tarea fácil. Si bien ambos lenguajes poseen una biblioteca de funciones criptográficas de primer nivel, no todos los parámetros están debidamente documentados, incluso habiendo funciones (por ejemplo en PHP) que están sin documentar. También tuvimos problemas con las dependencias a nivel biblioteca, ya que por ejemplo PHP depende de \textit{libmcrypt} para que se puedan utilizar las funciones criptográficas que necesitabamos nosotros para el trabajo práctico.

La programación del servidor no es muy compleja. Empleamos su propósito acotado para tratar de hacerla segura sin recurrir a complicados
procedimientos (por ejemplo HTTPS) pero manteniendo la misma segura. Esto sigue la política de \textit{minimo privilegio}: Buscamos que SOLO
nuestra aplicación en Android sea la que pueda hablar con el servidor.

También, al desencriptar solamente los archivos que suben los usuarios, tenemos poco problema
de espacio (lo cual tendríamos si tuvieramos que almacenar todos los archivos en la base de
datos).

\subsection{Problemas que nos encontramos}

Para el desarrollo de esta aplicación tuvimos principalmente dos problemas.

En primer lugar, tuvimos el problema de los permisos de Android. La
documentaci\'on es buena en ese sentido (es fácil saber que permisos requiere
una cierta acción) pero tuvimos el problema de que si no le dabamos a la
aplicación los permisos suficientes, la misma fallaba sin dar aviso (es
decir, no indicaba que política de seguridad se había violado). Esto
complicó innecesariamente esta aplicación, ya que la misma requiere de
muchos permisos por la cantidad de comandos que puede aceptar.

Otro problema que tuvimos fue que, para no reinventar la rueda, utilizamos
todo lo posible las funciones de criptografía de PHP y Java para los
algoritmos que necesitabamos. Implementativamente fue complicado lograr
que se entendieran bien el servidor en PHP y el programa en Java dado que
interpretan de distinta manera los distintos comandos y porque además los
dos lenguajes son muy distintos. Por ejemplo, para poder utilizar el vector
de inicialización del algoritmo AES en Java, podíamos usar un simple
arreglo de bytes para indicarlo. Sin embargo en PHP esto no es posible
puesto que en php los arreglos de enteros son de 32 bits por default. Para
ello fue necesario consultar la documentaci\'on y encontrar una función,
en nuestro caso \texttt{pack}, que nos permitiera dado el arreglo de enteros
de 32 bits reconstruir el arreglo de bytes.

Otro ejemplo es como interpretan la cantidad de bytes de la clave AES en
Java y en PHP. Dadas las restricciones sobre criptografía, AES en Java
esta limitado (a menos que se descarguen extensiones) a 16 bytes en la clave.
Esto hace que el cifrado pierda mucha fuerza. Descargando las extensiones
correctas se arreglo este problema.

En PHP mediante la librería \texttt{libmcrypt}, los algoritmos se identifican
por una clave. Sorprendentemente encontramos que no existía el algoritmo AES
en PHP. Lo que ocurre es que el algoritmo se lo identifica por su nombre original
Rijndael. Además, Rijndael 128 en PHP es el nombre para AES 256. Esto nos
complicó la implementación puesto que entonces los archivos encriptados por
Java no eran entendidos por PHP correctamente, y sin dar ningun indicio o pista
de donde podía llegar a estar el problema.

\subsection{Mejoras}

Las mejoras que podrían realizarse a este sistema que se nos ocurren (hay otras
posibles son):

\begin{itemize}
	\item Agregar nuevos comandos.
	\item Permitir sistemas alternativos de envio de mensajes.
	\item Utilizar un protocolo más fuerte, ya que el actual requiere de una
	clave hardcodeada que podría ser fácilmente descubrible mediante un
	desensamblado.
	\item Enviar las fotografías tomadas al servidor como Base 64.
	\item Almacenar los datos de una manera mas interesantes (actualmente se
	almacena todo en la base de datos como texto, podría romperse en pedazos
	cada mensaje y almacenarse en tablas separadas).
\end{itemize}

